
この章では、前の章までにやってきた理論を用いて、実際に運動方程式をたてて解く練習をします。
ラグランジュ形式で力学を解く場合、その手順は明快で、形式的です。（ラグランジュ形式による解法の魅力の一つです。）
\begin{enumerate}
\item 座標系を決定する
\item ラグランジアンを決定する（決定した座標での運動エネルギー、位置エネルギーの表示を求める）
\item オイラー・ラグランジュ方程式を立てる
\end{enumerate}
オイラー・ラグランジュ方程式が立てられたら、あとは通常の力学の問題と何も変わることはありません。

例題は全て大学院入試で頻出なものばかりです。上の手順に慣れて、確実に
問題を解けるようになることがこの章の目標です。

\section{非拘束系}
\label{sec:non-constraint-system-1}
最初にラグランジュ形式でなくとも答えが求まる問題をあえて解いてみましょう。
\begin{majorsh}{一次元連成振動}
質量の無視できるバネ定数$k$を二つ、バネ定数$\kappa$のものが、図のように質量$m$の質点二つをつないでいる。左右のバネの両端は壁につながれている。ただし壁、バネ、質点はすべて同一直線上に並んでおり、質点の運動はこの直線上のみで起こる場合を考える。

\begin{exercise}
  各質点の平衡点からのずれをそれぞれ$x_1,x_2$とする。この系のラグランジアン$L$をそれらを用いて表せ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  各質点について運動方程式を求めよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  各質点の変位は微小である場合を考え、基準振動の振動数を求めよ。また、それぞれの基準振動のようすを図を用いつつ説明せよ。
\end{exercise}
\end{majorsh}
\section{拘束系}
\label{sec:constraint-system-1}

ラグランジュ形式の威力が発揮されるのは、質点の運動がある一定の制約を受けている（拘束されている）場合です。同時に、これは大学院入試には必須のタイプになっています。

拘束のパターンはそれほど多くありません。以下では入試頻出の代表的な拘束（振り子、円輪）の場合を見てみます。

\begin{majorsh}{単振り子}
質量$m$の質点Pを長さ$l$の伸び縮みしない糸の先端に結びつけ、重力下で  鉛直面内を運動させる。

重力加速度は$g$、位置エネルギーの原点はPの軌跡の最下点はO、Pの鉛直線からはかった糸の傾きの確度を$\theta$とする。

\begin{exercise}
  質点Pの運動エネルギー$T$、位置エネルギー$U$を$\theta,\dot{\theta}$の関数として表せ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  質点のラグランジアン$L$を書け。また$\theta$に対する運動方程式を求めよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  $\theta$の共軛な一般化運動量を求めよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  傾き角が小さいとして、運動方程式を$\theta$の一次までで近似し、振動の周期$T$を求めよ。
\end{exercise}
\end{majorsh}
\begin{majorsh}{二重振り子}
  質量$m_1,m_2$の質点二つが、伸び縮みのしない長さ$l_1,l_2$の糸でつながれている。この二つの質点が鉛直平面内のみを運動する場合を考える。質点１、２が鉛直線と成す角を、それぞれ$\theta_1,\theta_2$とする。
  \begin{exercise}
    この系のラグランジアンを求めよ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    $\theta_1,\theta_2$それぞれに対するオイラー・ラグランジュ方程式を書け。
  \end{exercise}
  以下では$m_1=m_2, l_1 = l_2$の場合を考える。
  \begin{exercise}
    基準振動の固有振動数を求め、振動の様子を図を用いつつ説明せよ。
  \end{exercise}
\end{majorsh}

\begin{majorsh}{円輪}
質量$m$の質点Pが鉛直面に平行に置かれた半径$l$の円輪に束縛されている。最下点を原点$O$、鉛直上向きを$z$軸とする。重力加速度は$g$、位置エネルギーの原点はOとする。円輪の中心O'と質点Pを結ぶ直線がO'Oと成す角を$\theta (-\pi < \theta < \pi)$として以下の問いに答えよ。

はじめ、円輪は固定されているとする。
\begin{exercise}
  質点Pの運動エネルギー$T$、位置エネルギー$U$を$\theta,\dot{\theta}$の関数として表せ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  質点のラグランジアン$L$をかき、運動方程式を求めよ。
\end{exercise}
次に、円輪を$z$軸周りに一定の角速度$\omega$で回転させる。
\begin{exercise}
  質点のラグランジアン$L$をかき、運動方程式を求めよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  円輪の回転速度$\omega$が小さいとき、質点は最下点付近で微小振動することができることを示し、そのときの$\omega$の条件を求めよ。
\end{exercise}
\end{majorsh}
% \section{拘束系2--振り子}
% \label{sec:constraint-system-2}

% \section{拘束系3--円環}
% \label{sec:constraint-system-3}


% \section{非拘束系2--バネ}
% \label{sec:non-constraint-system-2}

